<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hobby on Menghao blog</title>
    <link>https://mengwoods.github.io/cn/categories/hobby/</link>
    <description>Recent content in Hobby on Menghao blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cn</language>
    <copyright>Copyright © 2024, Meng blog; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mengwoods.github.io/cn/categories/hobby/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《谷物大脑》总结</title>
      <link>https://mengwoods.github.io/cn/post/hobby/2023-12-08-grain-brain/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mengwoods.github.io/cn/post/hobby/2023-12-08-grain-brain/</guid>
      <description>
        
          
            简介 《谷物大脑》（Grain Brain）【豆瓣】一书由美国神经科医生、营养学家 David Perlmutter 撰写。该书主要观点为食物中的麸质（Gluten）以及过量的碳水化合物会对身体造成持久的损害，二者也是间接导致糖尿病以及阿尔兹海默症的诱因；而食用健康的脂肪、蛋白质、维生素等则对身体及大脑健康有益。作者在饮食方面的建议是减少对谷物的摄入，食用无麸质食物，降低每日碳水化合物食品摄入，提高肉、蛋、蔬菜等摄入。
何为麸质？ 麸质是一类蛋白质，存在与许多谷物中，如大麦、小麦、燕麦等。其负责提供面类食物的韧性和弹性，我们所熟知的面筋就是麸质，完全由麸质构成的食品主要有辣条、牛筋面等。麸质蛋白与其他蛋白质不同，人类肠道无法正常消化它，而且其容易粘到小肠壁上造成一些健康问题，部分人对麸质会产生直接过敏反应。面类食品中广泛含有麸质，如面包、披萨、意大利面、面条、包子饺子等。即有面的地方就有麸质，除非原材料是去麸质处理过的。
有关碳水化合物 碳水化合物（carbohydrate）主要指糖类食物，可以为身体提供能量。淀粉是食物中常见的糖，谷物、根茎类食物含有大量淀粉，部分蔬菜中也含有少量淀粉。水果中含有果糖葡萄糖等，这些都会提高血糖从而为身体提供能量。
在看食物碳水化合物比例时，还要同时注意其升糖指数（glycemic index， GI），其度量食物在体内的升糖能力。尽管一些蔬菜中含有淀粉，但由于其被纤维所包围，在体内会被缓慢地消化，所以其GI相比较米饭而言是较低的。米饭面包等食物中的淀粉则会被迅速地消化，具有较高的GI。低GI食物对身体有益，而长期食用高GI食物则会对身体造成一些问题。一个有趣的点是即使是同样的食物，不同的烹饪形式也会影响其GI，相比热腾腾的米饭而言，冷的寿司就具有较低的GI，因为冷的寿司在胃里会消化更久。
摒弃的食物 含有麸质食物：面类食品（面包、面条、意大利面、糕点、麦片、披萨、包子、饺子、油条等），含有麸质的调料：大豆酱油等。 不健康的油类：人造黄油、植物起酥油以及任何商业品牌的食用油（大豆油、玉米油、棉籽油、油菜籽油、花生油、红花籽油、葡萄籽油、葵花籽油、稻糠油还有小麦胚芽油） 加工过的含糖食物：薯片、饼干、曲奇饼、糕点、松饼、比萨面团、蛋糕、甜甜圈、含糖的零食、糖果、能量棒、冰激凌/冷冻酸奶冰激凌/果汁牛奶冻、果酱/果冻/蜜饯、西红柿酱、涂抹型再制干酪、果汁、果干、运动饮料、软饮料/汽水、油炸食品、蜂蜜、龙舌兰、糖（白糖和红糖）、玉米糖浆以及枫树糖浆。 淀粉食物：玉米、山药、土豆、红薯（我感觉这些应该属于少量吃的一组） 非发酵的大豆（如豆腐和豆浆）和加工过的大豆制品（请查找成分列表中有“大豆分离蛋白”的食品；避免大豆奶酪、大豆汉堡包、大豆热狗、大豆鸡块、大豆冰激凌、大豆酸奶）。请注意：虽然一些自然酿造酱油中理应不含麸质，但是许多商业品牌的酱油中有微量麸质。如果你在烹饪中需要使用酱油，那么请选择用100%大豆酿造不含小麦成分的酱油。 个人感觉淀粉类食物应该输入少量食用的一类。而关于非发酵的大豆类，我并不懂其原因。
需要的食物 健康的油脂：特级初榨橄榄油、芝麻油、椰子油、草饲牛油和有机或者牧场黄油、印度酥油、杏仁乳、鳄梨、椰子、橄榄、坚果和坚果酱、奶酪（除了蓝纹奶酪之外）以及部分种子〔亚麻籽、葵花籽、南瓜籽、芝麻、奇异籽(Chia Seeds)〕。（注：花生不属于坚果） 蛋白质：全蛋，野生鱼类〔三文鱼、裸盖鱼(Black Cod)、鲯鳅鱼(Mahi Mahi)、石斑鱼(Grouper)、鲱鱼(Herring)、鳟鱼(Trout)、沙丁鱼〕贝类以及软体动物（虾、蟹、龙虾、贻贝、蛤、牡蛎），草饲肉、禽类以及猪肉（牛肉、羊肉、肝脏、野牛肉、鸡肉、火鸡肉、鸭肉、鸵鸟肉、小牛肉），野味。 蔬菜：绿叶蔬菜和莴苣、羽衣甘蓝、菠菜、西兰花、甜菜、卷心菜、洋葱、蘑菇、花椰菜、抱子甘蓝、（酸）泡菜、朝鲜蓟、苜蓿芽(Alfalfa Sprouts)、青刀豆、芹菜、小白菜(Bok Choy)、小红萝卜、豆瓣菜(Watercress)、萝卜(Turnip)、芦笋、大蒜、韭菜、茴香、青葱、葱、姜、豆薯(Jicama)、欧芹、荸荠。 低糖水果：鳄梨、灯笼椒、黄瓜、西红柿、西葫芦、笋瓜(Squash)、南瓜、茄子、柠檬、酸橙。 药草、调料和佐料：只要你仔细查看了标签，那么你可以随意使用调料和佐料。吻别西红柿酱和酸辣酱吧，开始享用芥末酱、辣根酱(Horseradish)、橄榄酱(Tapenade)、墨西哥辣椒酱(Salsa)，不过必须是其中不含麸质、小麦、大豆和糖的酱料。对药草和调料基本没有限制，但是请留意包装的产品，因为出产该产品的工厂可能也加工小麦和大豆。 鸡蛋：鸡蛋非常健康，可以作为早餐或者零食，可以多吃。 适当食用的食物 一天一次使用少量，或者理想情况下每星期使用几次：
不含麸质的谷物：苋菜、荞麦、大米（糙米、白米、野生米）、小米、藜麦(Quinoa)、高粱、画眉草。（关于燕麦的注解：虽然燕麦本身不含麸质，但是因为加工燕麦的磨坊也加工小麦而经常会使燕麦中混有麸质，除非是保证不含麸质的燕麦，否则请避免使用燕麦。）不含麸质的谷物在为了人类食用而进行加工的过程中（例如，整粒燕麦的研磨还有大米包装前的加工），谷物的物理结构方式改变，这会增加炎症反应的风险。出于这一原因，我们要限制这些食品。 豆类：（豆子、小扁豆和豌豆）。例外：你可以吃鹰嘴豆泥（由鹰嘴豆制成）。 蔬菜：胡萝卜和欧防风(Parsnips)。 甜的水果（整果）：浆果最佳，要格外当心含糖的水果，比如杏、芒果、甜瓜、木瓜、李子和菠萝。 牛奶和牛奶制作的奶油：在烹调、咖啡和茶中少量使用。 白软干酪(Cottage Cheese)、酸奶和酸牛乳酒(Kefir)：在烹调或者浇汁中少量使用。 甜味剂：天然甜菊(Stevia)和巧克力（请选择可可含量在70%或者以上的黑巧克力）。 酒：如果你想喝，那么一天一杯，首选红酒。 补剂以及其他建议 补剂：此外需要人们需要从额外的补剂中获取营养，这包含：DHA（一种欧米伽3脂肪酸，存在于鱼油中），白藜芦醇（resveratrol），姜黄（Trumeric or Curcuma longa），椰子油，a-硫辛酸（lipoic acid），维生素D
禁食：有计划的禁食可以帮助身体消耗储存在内脏中的糖和脂肪，帮助身体更加健康。书中建议一年至少禁食4次，在换季的时候进行（例如，9月、12月、3月以及6月的最后一个星期）。一次24-72小时。禁食期间可以喝大量的水。
运动：每天要保持至少20分钟的有氧运动。
其他 该书提出的理念可以作为一个饮食参考，其建议与生酮饮食、地中海饮食有相似之处，低碳水的饮食模式符合现代人的生活方式。然而我认为也不必过于极端地按照上述食谱进食，因为人体所需的部分营养也依赖于部分谷物，找到适合自己的方式最重要。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《数学之美》中的Amit Singhal博士的工作理念</title>
      <link>https://mengwoods.github.io/cn/post/hobby/2023-11-15-beauty-of-math/cn/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mengwoods.github.io/cn/post/hobby/2023-11-15-beauty-of-math/cn/</guid>
      <description>
        
          
            Google公司的AK-47 在吴军博士《数学之美》一书中的第13章谈到了Google公司的阿米特辛格（Amit Singhal）博士。Singhal博士被誉为是Google的AK-47，因为其经常能够准确地采用简洁的方法并以超高的效率来解决工程中面临的难题。AK-47突击步枪被誉为枪王之王，该枪的显著优点有：结构简单，制造成本低，易上手操作，故障率低，不易损坏，杀伤力大，且适用于多种苛刻的环境。对于战场环境而言，AK-47的优点让它光芒万丈。作者认为在计算机科学行业，一个优秀的算法也应该具备类似AK-47的特点：简洁，有效，可靠性高而且容易被人读懂。
吴军博士在与Singhal博士在Google共事时期，有一次面对如何解决网络搜索中的作弊问题，这需要组建一个精确的分类器，来准确区分一个搜索是否具有商业意图，从而推测该搜索有多大的可能性包含作弊手段。由于作者深厚的学术经历，面临问题时习惯于寻找一个完美的解决方案，当然这需要耗费大量时间来完成。然而即使设计一个可用的且功能较为完善的分类器，大约也需要三、四个月的时间。此时Singhal博士却提出要使用最简单的可行的方案，这样就能够把工作量急剧减少到一个周末。Singhal博士的工作理念是对于工程问题，最简单实用的方法是最好的方法。在二人采用这个只用了一个周完成的反作弊方法后，一两个月后搜索作弊的数量就减少了一半，并且该分类器非常小巧且运行快速，由于其结构足够的简单，使得后期维护也较为容易。Google公司采用了很久这项技术并最终申请了专利。很明显该方法经得起了时间的考验，并取得了不错的反作弊效果。
那么为什么在工程中最简单可行的办法会具有不错的实际效果？这个话题是值得探讨的。
“简单与可行” 在工业领内，最小可行产品（MVP）是一个经常出现的名词。人们在设计产品雏形时，往往按照合同最低要求设计出MVP方案并得以执行，这可以让开发难度和速度得到控制。在MVP实现后再后续进行调优与功能丰富。这种理念可以尽可能地缩短工作进度，让产品迭代速度更快，对产品本身而言，其质量也会随着迭代次数的增加而迅速升高。这应该便是简单可行理念下的产物。
举一个生活中的“简单可行”例子，想在工作或学习时不被手机吸引从而影响效率，一个简单可行的方法是每次开始工作、学习之前，把手机放到一个你看不到的地方比如衣柜里。这个看似简单的办法往往有出奇的效果，有时工作了一两个小时都不曾有过看一眼手机的念头。这个方法首先足够的简单，简单到没试过的人们会怀疑这是否有真的有效果，其次它并没有从根本上解决人容易被手机吸引的本质，不算完美的解决方案，只能说这个方法解决了大部分问题。然而就是这个简单的方法，在实际生活中有着令人惊讶的效果，若能形成习惯，那么工作、学习的效率会大大提升。我认为这便是一个在生活中符合“简单“与“可行“理念的方法。
接下来在以下几个方面探讨这种工作中的“简单与可行”理念。
时间成本 与学术科研活动不同，工程中遇到的问题一般具有时间的紧迫性，这种情况下寻找一个问题的完美解决方案无疑是奢侈的。在如下的不可能三角中，时间少，成本低以及质量高是无法同时实现的。工程问题的解决方案追求的是时间少与成本低，那么就必须放弃对质量的高要求。在这种情况下必须在简单的一系列方法中寻找可行的，即使没有那么完美。这对工作者的要求必须是具备足够的工作经验，才能够在短时间内计划出一个足够简单的方法来尽其可能地解决面临的问题。而对于学术科研来说，其时间限制较少，在漫长的科研过程中，寻求完美的结果便是科研工作者的目标。
解决效果 那么如果用时较少只使用简单的方案，能否解决实际问题呢？或是能多大程度地解决问题呢？
当我们去解决一个困难时，所付出的时间和问题解决的程度并不是简单线性相关的关系，而是一个类似Log曲线的模型，如下图，其表示所付出的时间与解决问题的程度的关系。生活中很多事情的发展是符合这个规律的，比如在健身过程中，初期的锻炼肌肉增长速度通常较快，而随着时间推移肌肉增长速度会越来越慢，到了一定阶段后健身只能维持身体的肌肉量。当我们面临一个工程问题时，表面的浅显的问题一般是容易发现与解决的，同时耗时也小，随着简单层级问题的逐步解决，对深层次问题的分析就会变得越来越耗时间。然而当把比较容易解决的问题都解决掉时，实际效果会好一大截。
如图中A，B，C三点之间的间隔时间相同，而问题解决的程度与投入时间的比例会逐渐下降。若想达到完美结果不知道要付出多少时间，或许永远无法达到。研究学术问题的学者多数处于C之后的阶段，他们投入大量的时间寻找某个领域中接近完美的算法，这也是为什么学术是耗时间的工作。而对于实际工程问题，能够达到A，B附近区域的方案往往会得到青睐，因为其在耗时可接受的情况下效果也不错。
应用场景 除开众多优点外，AK-47的缺点也有很多：噪声大，后坐力强，外表粗糙不精致，瞄准精度低等，然而一把冲锋枪在战场上首先要保证的是不容易坏，且杀伤力强。满足了这两点后，其他方面甚至是可以不需过多考虑的。所以在解决实际问题时，应用场景也是需要考虑的。如果提出一个简洁的方法，但其可以最需要关注的方面进行一些改善调优，那么它便是在该应用场景下行之有效的方法。完美的方案除开时间成本之外，其可能在众多方面对系统进行全棉的改善，但在最需要关注的方面上，其效果可能并不比简单方法优秀多少。所以在针对应用场景上，使用简单的方法是高效的。
可靠性 简单的方法之所以简单，是因为其逻辑步骤清晰，多数人容易理解。这带来的是维护便捷，维护人员不需要太高的知识储备。任何软件都需要随时间进行迭代，以修复Bug和提高软件的可靠性。而完美的深入的方法需要更多的知识储备，容易造成难以理解，这对工程项目来说，不利于日后的维护，维护成本也比较高。容易维护的方法在可靠性上是更高的。
深奥的简洁 我们所学习过的物理公式如牛顿三大定律、爱因斯坦质能方程等，简洁地描述了这个世界的运行规律。这种简洁表达的背后是作者深厚的功底、无数次实验与思考的结果。对于本文例子中的“简单方法“，是Google公司知名博士口中的“简单”，其含义可能与普通人理解的“简单”并不相同。
简单方法若想得到最佳效果，要保证其在某一方面带来效果的同时，不会在其它方面影响系统的正常运行。顾此失彼的简单方法不会是好方法。这意味着无论如何，都需要具有足够的知识储备与全局的把控能力才能提出工程中切实可行的简单方法。似乎使用“合适的方法”更为精准，简单只是它所表现出来的一个特征。让追求完美、持续学习与思考成为一种习惯，这样在面对实际工作问题时，才能够举重若轻、拨冗求简，寻求所谓的“简单”。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
